**国民革命军第七十三军**，是[国民革命军在](../Page/国民革命军.md "wikilink")1937年組織的一支[步兵](../Page/步兵.md "wikilink")[軍級部隊](../Page/軍_\(軍隊\).md "wikilink")，該編制在1949年解散。

## 編制

### 第一次组建

七十三軍的核心部隊為[國民革命軍第十五師](../Page/國民革命軍第十五師.md "wikilink")，但並不是一開始使用這個編號，也和最早使用這個編號的第七軍無關。在[國民革命軍北伐時期](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，它是由[唐生智所統轄的](../Page/唐生智.md "wikilink")[國民革命軍第三十五軍](../Page/國民革命軍第三十五軍.md "wikilink")（[湘軍系統](../Page/湘軍.md "wikilink")）；不過1927年[寧漢戰爭時](../Page/寧漢戰爭.md "wikilink")，唐生智因為站錯支持方，導致他統轄的部隊不是被南京國民政府收編，就是朝湖南以外的省分流竄，結果三十五軍在該役後投靠[新桂系](../Page/新桂系.md "wikilink")，進駐廣西。不過，1929年3月換成新桂系與南京政府衝突，三十五軍在新桂系土崩瓦解之際帶槍投靠蔣中正的南京政府，不過這次就無法維持既有待遇，部隊被縮編為國民革命軍第十五師；這個代號則是從剛被支解的桂系當家部隊[國民革命軍第七軍收繳而來](../Page/國民革命軍第七軍.md "wikilink")。

在隔年，1930年[中原大戰爆發](../Page/中原大戰.md "wikilink")，十五師編入[武漢行營第四路軍](../Page/武漢行營第四路軍.md "wikilink")，防衛兩湖地帶的桂系部隊進攻；後來十五師繼續留在兩湖一帶，編入同為湘軍系統的[國民革命軍第二十八軍內](../Page/國民革命軍第二十八軍.md "wikilink")，對該地的中國共產黨紅軍部隊進行清剿作戰。

1937年中日戰爭規模擴大，[淞滬會戰白熱化下](../Page/淞滬會戰.md "wikilink")，國民革命軍實施了大規模擴軍，二十八軍的部隊分散成立新的部隊；由十五師為核心，1937年10月國民革命軍第七十三軍成軍，軍長[王東原](../Page/王東原.md "wikilink")（原15師師長，兼任軍長職務）、副軍長[陳孔達](../Page/陳孔達.md "wikilink")、[彭松齡](../Page/彭松齡.md "wikilink")。

雖然編制擴張，淞滬會戰時下轄部隊仍只有一個十五師，因此組成仍以湖南人為主；投入前線作戰後，王東原把師長職移交給他的親信[汪之斌](../Page/汪之斌.md "wikilink")。但是很顯然的，一個軍級單位只有一個步兵師可以運用，單位戰力不足，該師很快地就在淞滬戰場嚴重受創，並後撤整補；在1938年初，七十三軍實際上可說是空架子部隊，但由王東原為首的這個軍事派系卻因為戰事白熱化而繼續擴張。1938年6月，國軍成立了第三十四軍團，軍團長仍為王東原兼任；這時候王身兼73軍軍長、34軍團軍團長，但底下部隊仍然只有一開始的15師，更離譜的是十五師在同時間撥給[國民革命軍第八軍投入](../Page/國民革命軍第八軍.md "wikilink")[武漢會戰](../Page/武漢會戰.md "wikilink")，整個軍團在1938年中一度根本沒部隊可派遣。

為了彌補這個狀況，重慶方面在移交了其它部隊補充：

  - [國民革命軍第五十七師](../Page/國民革命軍第五十七師.md "wikilink")：由[國民革命軍第六十九軍調派](../Page/國民革命軍第六十九軍.md "wikilink")，師長[施中誠](../Page/施中誠.md "wikilink")，1938年6月調入七十三軍；但是在武漢會戰後，1939年1月就被調入會戰立功的[國民革命軍七十四軍](../Page/國民革命軍七十四軍.md "wikilink")，與該軍系統便無瓜葛。
  - [國民革命軍第七十七師](../Page/國民革命軍第七十七師.md "wikilink")：由國民革命軍新編第十一軍調派，師長[彭位仁](../Page/彭位仁.md "wikilink")，1938年底調入。七十七師也是湘軍系統，原本隸屬[國民革命軍第五十四軍](../Page/國民革命軍第五十四軍.md "wikilink")，這支部隊在1937年同樣在淞滬戰場遭到重創；因此在1937年底，師長[羅霖撤職](../Page/羅霖.md "wikilink")，由湖南籍的[彭位仁接任](../Page/彭位仁.md "wikilink")

武漢會戰後，第十五師歸建七十三軍指揮，同時三十四軍團取消，七十三軍改隸屬[國民革命軍第二十七集團軍](../Page/國民革命軍第二十七集團軍.md "wikilink")（總司令[楊森](../Page/楊森.md "wikilink")），軍長也由彭位仁接任，此後七十三軍便脫離王東原系統，但部隊層峰仍以湖南籍軍官為核心；後來七十三軍在抗戰時的戰力核心便保持由第十五師、第七十七師兩隻部隊編成，部隊屬性主要以防衛為主，戰力較差的一般軍級部隊。

1939年3月，七十三軍受[第九戰區借調](../Page/抗日戰爭第九戰區.md "wikilink")，開赴江西參與[南昌會戰](../Page/南昌會戰.md "wikilink")。會戰結束後，部隊復歸二十七集團軍指揮，並在[平江](../Page/平江.md "wikilink")、[浏阳休整](../Page/浏阳.md "wikilink")；在1939年下半季，參加[第一次长沙会战](../Page/第一次长沙会战.md "wikilink")、1939年11月發動的[冬季攻勢](../Page/冬季攻勢.md "wikilink")。由於1939年接連參與多次會戰，受創甚重；1940年6月七十三軍一度移交給位於湖北西部的[第六戰區](../Page/抗日戰爭第六戰區.md "wikilink")[长江上游江防司令部](../Page/长江上游江防司令部.md "wikilink")，並將[國民革命軍暫編第五師撥給七十三軍補充](../Page/國民革命軍暫編第五師.md "wikilink")，在此之後七十三軍帳面戰力補充為三師制軍級部隊。經過約半年的整補後，1941年七十三軍移撥給負責同樣湖北防務的[國民革命軍第二十集團軍](../Page/國民革命軍第二十集團軍.md "wikilink")（指揮官[霍揆章](../Page/霍揆章.md "wikilink")），並在第六戰區的指揮下參加[第二次长沙会战](../Page/第二次长沙会战.md "wikilink")、[第三次长沙会战和](../Page/第三次长沙会战.md "wikilink")[浙赣会战](../Page/浙赣会战.md "wikilink")。

1942年5月直属[第九战区](../Page/第九战区.md "wikilink")。1943年3月彭位仁升任第30集团军副总司令，[汪之斌继任军长](../Page/汪之斌.md "wikilink")，副军长[陈为韩](../Page/陈为韩.md "wikilink")、[韩浚](../Page/韩浚.md "wikilink")。1943年5月直属于[第六战区](../Page/第六战区.md "wikilink")，参加了[鄂西会战](../Page/鄂西会战.md "wikilink")。战后复归第九战区，隶属于[第二十九集团军](../Page/国民革命军第29集团军.md "wikilink")。1943年11月参加[常德会战](../Page/常德会战.md "wikilink")。1943年12月[汪之斌因为在](../Page/汪之斌.md "wikilink")[常德会战指挥不力而被撤职查办](../Page/常德会战.md "wikilink")，第30集团军副总司令彭位仁兼任军长。1944年2月改隶属[王耀武的](../Page/王耀武.md "wikilink")[第二十四集团军](../Page/国民革命军第24集团军.md "wikilink")，从此成为王耀武的基本部队。1944年5月参加[长衡会战](../Page/长衡会战.md "wikilink")。1945年4月改隶属王耀武的[第四方面军](../Page/国民革命军第四方面军.md "wikilink")，彭位仁任方面军副总司令，[韩浚继任军长](../Page/韩浚.md "wikilink")，[陈为韩任副军长](../Page/陈为韩.md "wikilink")，暂编第5师缩编为73军独立团，[29军第](../Page/国民革命军第29军.md "wikilink")193师调归73军。随后参加了[湘西会战](../Page/湘西会战.md "wikilink")。

  - 第193师：师长萧重光。

1946年，第七十三军最后一任军长韩俊，在[岳麓山修建公墓](../Page/岳麓山.md "wikilink")，忠义观为当时存放阵亡将士骨灰处。当年为抗击日军，陆军第七十三军所属的暂编第五师师长[彭士量及将士](../Page/彭士量.md "wikilink")、第七十七师、一九三师、五十师、军司令部直属部队的众多官兵壮烈殉国。[陆军七十三军抗战阵亡将士公墓](../Page/陆军七十三军抗战阵亡将士公墓.md "wikilink")，曾被严重毁坏，2000年左右被修复，今为[长沙市文物保护单位](../Page/长沙市.md "wikilink")。

抗战结束后，随第四方面军在长沙、武汉受降。运往山东济南，隶属于王耀武的[第2绥靖区](../Page/绥靖区.md "wikilink")。1947年2月，第七十三军于[山东](../Page/山东.md "wikilink")[莱芜战役覆灭](../Page/莱芜战役.md "wikilink")。

### 下轄部隊的抗戰時期的主官變遷

  - 第15师：湘军基本部队。1937年10月[汪之斌接任](../Page/汪之斌.md "wikilink")[王东原的师长职位](../Page/王东原.md "wikilink")。1938年6月调归第8军参加武汉会战。1939年1月[陈为韩继任师长](../Page/陈为韩.md "wikilink")，复归第73军建制。1942年3月陈为韩升任副军长,梁袛六继任师长。1945年6月梁化中继任师长。
  - 第77师，1937年底师长罗霖撤职，1938年1月[彭位仁继任师长](../Page/彭位仁.md "wikilink")。1938年底由新编第11军调归第73军，[彭位仁升任军长](../Page/彭位仁.md "wikilink")，同时[柳际明继任师长](../Page/柳际明.md "wikilink")。1941年3月韩浚任师长。1944年4月唐生海继任师长。1946田君健接任师长。

1938年底，该军调归隶属[国民革命军第27集团军](../Page/国民革命军第27集团军.md "wikilink")，[彭位仁接任军长](../Page/彭位仁.md "wikilink")。

  - 暂编第5师：1939年6月由[湘西](../Page/湘西.md "wikilink")[苗族](../Page/苗族.md "wikilink")[隆子雍](../Page/隆子雍.md "wikilink")、[吴恒良的](../Page/吴恒良.md "wikilink")“革命抗日救国军”改编为暂5师、暂6师，并组建[国民革命军陆军新编第六军](../Page/國民革命軍新編第六軍.md "wikilink")。该师师长[戴季韬](../Page/戴季韬.md "wikilink")，副师长[谭自平](../Page/谭自平.md "wikilink")。该师下辖第一旅、第二旅，共6个团。1941年9月师长改为[郭汝瑰](../Page/郭汝瑰.md "wikilink")。1943年[吴恒良代理师长](../Page/吴恒良.md "wikilink")。1943年11月[彭士量接任师长](../Page/彭士量.md "wikilink")。1944年[梁化中接任师长](../Page/梁化中.md "wikilink")。

### 第二次组建

第2绥靖区在济南重建该军。改编为整编第73师，师长[曹振铎](../Page/曹振铎.md "wikilink")，辖：

  - 整编第15旅，旅长[孟获川](../Page/孟获川.md "wikilink")；
  - 整编第77旅，旅长[张汉铎](../Page/张汉铎.md "wikilink")。

1948年4月，参加了胶济路中段战役。1948年9月，在[济南战役中被全歼](../Page/济南战役.md "wikilink")。

### 第三次组建

1948年10月，在[徽州重建](../Page/徽州.md "wikilink")，[李天霞任军长](../Page/李天霞.md "wikilink")，副军长陈畅盛。隶属第九编练司令部。

  - 第15师，师长[侯志磐](../Page/侯志磐.md "wikilink")
  - 第77师，师长[毛定松](../Page/毛定松.md "wikilink")
  - 第316师，师长[王一飞](../Page/王一飞.md "wikilink")

[渡江战役时担负](../Page/渡江战役.md "wikilink")[浙赣路二线防御](../Page/浙赣路.md "wikilink")，第七十三军退到福建，归第六兵团指挥，部署于[罗源](../Page/罗源.md "wikilink")、[连江](../Page/连江.md "wikilink")。1949年8月，[福州战役后](../Page/福州战役.md "wikilink")，残部退[平潭岛](../Page/平潭岛.md "wikilink")。[平潭岛战役后](../Page/平潭岛战役.md "wikilink")，撤退下来的第七十三军官兵四千三百余人，拨编[国民革命军第五十二军](../Page/国民革命军第五十二军.md "wikilink")。

## 注释

[Category:国民革命军编制](../Category/国民革命军编制.md "wikilink")
[Category:湖南民国时期军事](../Category/湖南民国时期军事.md "wikilink")
[Category:1937年建立的組織](../Category/1937年建立的組織.md "wikilink")
[Category:1949年解散的組織](../Category/1949年解散的組織.md "wikilink")